# Bitmap

## 什么是`Bit-map`

所谓的`Bit-map`就是用一个`bit`位来标记某个元素对应的`Value`， 而`Key`即是该元素。由于采用了`Bit`为单位来存储数据，因此在存储空间方面，可以大大节省。

来看一个具体的例子，假设我们要对`0-7`内的`5`个元素`(4,7,2,5,3)`排序。那么我们就可以采用`Bit-map`的方法来达到排序的目的。要表示`8`个数，我们就只需要`8`个`Bit(1Bytes)`，首先我们开辟`1Byte`的空间，将这些空间的所有`Bit`位都置为`0`

    0 0 0 0 0 0 0 0

然后遍历这`5`个元素，首先第一个元素是`4`，那么就把`4`对应的位置为`1`(可以这样操作`p+(i/8)|(0×01<<(i%8)`) 当然了这里的操作涉及到`Big-ending`和`Little-ending`的情况，这里默认为`Big-ending`),因为是从零开始的，所以要把第五位置为一：

    0 0 0 0 1 0 0 0

然后再处理第二个元素`7`，将第八位置为`1`，接着再处理第三个元素，一直到最后处理完所有的元素，将相应的位置为`1`，这时候的内存的`Bit`位的状态如下：

    0 0 1 1 1 1 0 1

然后我们现在遍历一遍`Bit`区域，将该位是一的位的编号输出`(2，3，4，5，7)`，这样就达到了排序的目的。下面的代码给出了一个`BitMap`的用法：排序。

```
//定义每个Byte中有8个Bit位  
#include ＜memory.h＞  
#define BYTESIZE 8  
void SetBit(char *p, int posi)  
{  
    for(int i=0; i < (posi/BYTESIZE); i++)  
    {  
        p++;  
    }  

    *p = *p|(0x01<<(posi%BYTESIZE));//将该Bit位赋值1  
    return;  
}  

void BitMapSortDemo()  
{  
    //为了简单起见，我们不考虑负数  
    int num[] = {3,5,2,10,6,12,8,14,9};  

    //BufferLen这个值是根据待排序的数据中最大值确定的  
    //待排序中的最大值是14，因此只需要2个Bytes(16个Bit)  
    //就可以了。  
    const int BufferLen = 2;  
    char *pBuffer = new char[BufferLen];  

    //要将所有的Bit位置为0，否则结果不可预知。  
    memset(pBuffer,0,BufferLen);  
    for(int i=0;i<9;i++)  
    {  
        //首先将相应Bit位上置为1  
        SetBit(pBuffer,num[i]);  
    }  

    //输出排序结果  
    for(int i=0;i<BufferLen;i++)//每次处理一个字节(Byte)  
    {  
        for(int j=0;j<BYTESIZE;j++)//处理该字节中的每个Bit位  
        {  
            //判断该位上是否是1，进行输出，这里的判断比较笨。  
            //首先得到该第j位的掩码（0x01＜＜j），将内存区中的  
            //位和此掩码作与操作。最后判断掩码是否和处理后的  
            //结果相同  
            if((*pBuffer&(0x01<<j)) == (0x01<<j))  
            {  
                printf("%d ",i*BYTESIZE + j);  
            }  
        }  
        pBuffer++;  
    }  
}  

int _tmain(int argc, _TCHAR* argv[])  
{  
    BitMapSortDemo();  
    return 0;  
}
```

可进行数据的快速查找，判重，删除，一般来说数据范围是`int`的`10`倍以下

## 基本原理及要点

使用`bit`数组来表示某些元素是否存在，比如`8`位电话号码.

## 问题实例

> 在`2.5`亿个整数中找出不重复的整数，注，内存不足以容纳这`2.5`亿个整数

解法一：采用`2-Bitmap`(每个数分配`2bit`，`00`表示不存在，`01`表示出现一次，`10`表示多次，`11`无意义）进行，共需内存`2^32 * 2 bit=1 GB`内存，还可以接受。然后扫描这`2.5`亿个整数，查看`Bitmap`中相对应位，如果是`00`变`01`，`01`变`10`，`10`保持不变。所描完事后，查看`bitmap`，把对应位是`01`的整数输出即可。

解法二：也可采用与第1题类似的方法，进行划分小文件的方法。然后在小文件中找出不重复的整数，并排序。然后再进行归并，注意去除重复的元素。

> 给`40`亿个不重复的`unsigned int`的整数，没排过序的，然后再给一个数，如何快速判断这个数是否在那`40`亿个数当中？

解法一：可以用位图/`Bitmap`的方法，申请`512M`的内存，一个`bit`位代表一个`unsigned int`值。读入`40`亿个数，设置相应的`bit`位，读入要查询的数，查看相应`bit`位是否为`1`，为`1`表示存在，为`0`表示不存在。